不男不女， 女扮男，現代版花木蘭

27歲的小風蓄一頭短髮，身型亦比大部分男士健碩，加上日常社交以男性打扮示人，有多少人會猜到「她」竟是女兒身？

小風中學時就讀女校，發現自己喜歡女生，又從同學間聽到，原來喜歡女孩子的人就是女同志，於是小風整個中學階段都以「Tom boy (TB)」的身份渡過。

不過，她漸漸發覺自己有別於一般的女同性戀者。

除了「發現自己都鍾意男仔」這個明顯的分別，其他TB會紮胸或遮掩胸部，她卻從一開始就想「點解唔將佢變成男人嘅胸部，可以露出嚟」。她覺得自己與同志的圈子有點格格不入。

在同志這「小圈子」中找不到共鳴，而在進入大學前，小風經一位女性朋友認識到「跨性別」的概念，開始重新定義自己是跨性別人士。但到了後來，她又發覺自己不像主流的跨性別人士般，想動變性手術，便再次為自己的性別感到困惑。

經歷多年的迷茫，在香港大學就讀比較文學系期間，她反覆鑽研跨性別的議題，希望為自己的性別和性傾向找到定義。最終，她認為自己是個「性別酷兒」(Genderqueer)，亦稱「性別流動」，即是將自己的性別定義在「男性」和「女性」的二元結構之外，覺得自己「不是男又不是女」，但在某些情況又「可男可女」。

至於其性傾向則是「泛性戀」，即她對於任何性別(包括跨性別)的人，皆有可能產生愛慕之情，或被他/她們的身體吸引：「我鍾意一個人就係鍾意一個人，唔會因為佢係男定女先鍾意佢，或者因為佢係跨性別先鍾意佢。」

現職該系教學助理的小風指出，不少學術研究都顯示大部分人都是雙性戀，只是大眾為自己設下了性別想像的框框。

他又說，很多人對於雙性戀或泛性戀的人都有誤解，會覺得他們很「濫」或「乜嘢都得」，其實不然：「我哋都有喜好。我自己鍾意陽光啲嘅人。男仔我鍾意好大隻嘅，感覺要好強壯，女仔我鍾意佢性格獨立。」

話雖如此，但小風亦曾墮入「男女定型」的迷思。

事源於三年前，小風開始接觸健美運動，觀察到外國女性健美運動員比大部分男士健碩，是她心目中迷人的身型，於是開始加入這項運動的行列，後來更到海外參加形形式式的健美比賽。

但由於身份證上的限制，小風要以女性身份參與比賽，更要穿上性感的比堅尼。平時習慣以男裝打扮示人的她，也花了半年來跨越心理障礙：「因為我一開始覺得呢啲係好女性嘅嘢。我哋啲bikini仲要再少布啲，一嚟就著咁少布，我覺得係個幾大嘅挑戰。

「我漸漸覺得，原來我都內化咗一啲男女二元化嘅框框畀自己。」小風後來反思到，比堅尼只是普通的衣服，只要自己不為它加上女性化的標籤，穿上它來展示身型根本不用尷尬，現在反而覺得它很「順眼」，亦很享受選購比堅尼的過程。
雖然她自己能跨越一個個心理障礙，但在不少人眼中，小風是個「不男不女」的人，有時會有人惡言相向，但她笑言：「最多係話我『唔男唔女』，但我話『唔男唔女就啱喇』，因為我嘅身份狀態就係『唔男唔女』。我覺得唔係一句難聽嘅說話，反而我覺得好中point！」

作為性小眾中的小眾，小風看得很開，然而，她觀察到性小眾在香港受到很多不公平的對待，她希望社會能拋開男女二元化的局限和減少歧視，思考性別多元化的可能性，例如設立「性別承認法」制度，和建設「無性別」的更衣場所，讓性小眾的生活變得較舒適。

你玩曬啦，鍾意做男就男，鍾意做女就女

you 竟然是個

有撚用？

型過大部份男人

無撚用